\section*{Актуальність теми дисертації}

Дослідження ефектів за межами СМ відіграє одну з найважливіших ролей в сучасній фізиці. Їх спостереження дозволяє перевірити існуючі моделі та передбачення, будувати нові теорії та, найголовніше, удосконалювати сучасні знання про природу елементарних частинок. Пошуки безнейтринного подвійного бета розпаду (\wOnTwoB), що є забороненим в рамках СМ, зокрема дозволяють визначити природу нейтрино (частинка Майорани чи Дірака), його масу та схему масових станів, перевірити закон збереження лептонного числа. Найбільш чутливі експерименти дають лише обмеження  на період напіврозпаду цього процесу у ядрах $^{76}$Ge, $^{82}$Se, $^{100}$Mo, $^{130}$Te, $^{136}$Xe в межах limT$_{1/2}$ ~ $10^{24}$ - $10^{24}$ років, з яких слідують обмеження на ефективну масу нейтрино Майорани на рівні $\langle m_\nu \rangle$ 0.1 - 0.7 еВ. Ці обмеження відкидають вироджену схему масових станів нейтрино $\langle m_\nu \rangle \sim 0.1$ еВ), а отже, чутливість експериментів необхідно підвищити до рівня $\langle m_\nu \rangle < 0.05$ еВ, що відповідає оберненій схемі масових станів нейтрино. 

\section*{Мета і завдання дослідження}

З метою пошуку \wOnTwoB-розпаду, на етапі розробки або спорудження знаходяться кілька великомасштабних проектів експериментів з масою досліджуваного ізотопу на рівні кількох сотень кілограмів. Однією з найбільш важливих проблем цих проектів є досягнення якомога нижчого радіоактивного фону в області шуканого ефекту, тому важливою ланкою у мірах, спрямованих на зниження фону, є Монте-Карло моделювання відгуку детекторів до радіоактивної забрудненості деталей експериментальних установок. Воно дозволяє перевірити та оптимізувати компоненти установки та передбачити ефекти, експериментальне визначення яких є доволі складним. Практика моделювання, в системі з розрахунковими здатностями сучасних комп'ютерів, економить багато ресурсів і часу та дозволяє робити корисні передбачення.

Головною метою експериментів CROSS та CUPID-Mo є розробка технологій та підготовка для майбутнього великомасштабного експерименту CUPID з пошуку \wOnTwoB-розпаду перспективних ядер $^{100}$Mo та $^{130}$Te. Монте-Карло моделювання відіграють важливу роль в цих експериментах, бо дозволяють оптимізувати вибір компонентів установки з метою досягнення найнижчого рівня фону та побудувати модель фону в області шуканого ефекту. 

\section*{Методи дослідження та достовірність результату}

Оскільки аналітичний розв'язок задачі відтворення відгуку детектора на розпад частинок є непростим, в основі розрахунків цієї роботи лежить числовий метод Монте-Карло моделювання. Він полягає в одержанні великої кількості реалізацій випадкового процесу, щоб його ймовірнісні характеристики збігалися з аналогічними величинами задачі, яку потрібно розв'язати. 

Використання програмного пакету Geant4 дозволяє моделювати відгук детекторів на розпади ядер та взаємодію із продуктами розпаду в заданій геометрії. Для порівняння експериментальних та змодельованих даних зазвичай робиться моделювання відгуку детектора на калібрувальні джерела, де спектри можна визначити за характерними піками повного поглинання гамма-квантів. Загалом, точність Монте-Карло моделювання в Geant4 залежить від деталізації відтворення геометрії, та, як правило, узгоджується із експериментальними даними (додати посилання).

\section*{Наукова новизна отриманих результатів}

В експерименті CROSS було розроблено та випробовано технологію відбору поверхневих розпадів радіоактивних джерел за допомогою алюмінієвих плівок, що були нанесені на поверхню кристалів. Фон від поверхневих радіоактивних забруднень являється обмежувальним фактором для багатьох великомасштабного експериментів на кшталт CUORE. В рамках експерименту CROSS було проведено вимірювання із двома детекторами \wCWO з різними ізотопними складовими з метою уточнення константи gA.

Експеримент CUPID-Mo із використанням 20 сцинтиляційних болометрів \wLMO показує чудову енергетичну роздільну здатність, та відбір $\gamma$/$\beta$-частинок з високою ефективністю.

Експеримент CUPID є одним із найперспективніших для дослідження \wOnTwoB-розпаду. Як згадувалось раніше, відкриття цього процесу дозволить визначити природу нейтрино (частинка Майорани чи Дірака), його масу та схему масових станів, перевірити закон збереження лептонного числа.

\section*{Особистий внесок автора}

Великі проєкти на кшталт CUPID-Mo та CROSS вимагають багато ресурсів на різних етапах експерименту: розробка установки, її конструювання, набір даних та їх обробка. Роль автора в цих експериментах полягала в отриманні моделей радіоактивного фону від калібрувальних джерел або компонентів експериментальної установки в залежності від поставленої задачі. Отримані в свою чергу моделі використовуються для оптимізації геометрії та активності калібрувальних джерел, або опису радіоактивного фону. 

\section*{Апробація матеріалів дисертації}

Усі результати в першу чергу доповідалися на регулярних та загальних онлайн мітингах колаборацій експериментів CUPID-Mo та CROSS. Результати моделювань отриманих методом Монте-Карло енергетичного спектру від калібрувальних джерел з $^{56}$Co було представлено на постерній сесії конференції Neutrino 2020.

\section*{Структура та обсяг дисертації}

В цій роботі буде представлено основні теоретичні положення $2\beta$-розпаду необхідні для розуміння контексту та цілей експериментів. Далі, в окремих розділах буде представлено результати та їх детальний опис для експериментів CUPID-Mo та CROSS. 

\section*{Зв'язок роботи з науковими програмами, планами, темами}

Інформація про гранти та проекти?

\section*{Наукове та практичне значення отриманих результатів}

Використання отриманих автором результатів моделювань є невід'ємною частиною процесу обробки даних експериментів. Також попередні моделювання до реального експериментального набору даних допомагають оптимізувати вибір елементів, їх радіоактивну забрудненість та геометрію розташування. Окрім цього, отримані результати дають уявлення про вплив радіоактивно забруднених елементів установок на загальний фон. Врахування цієї інформації при виборі деталей установки та їх геометрії в майбутньому дозволить мінімізувати радіоактивний фон в майбутніх експериментах.

\section*{Публікації}



